【蕭源被捕】見證補習界廿年興衰

中文科補習天王蕭源（原名蕭志勇）日前被廉政公署案落起訴，指他和妻子蔡盈盈及兩名任教師的大學同學，以手機收發所拍攝的中學文憑試（DSE）中文科口試試題及保密資料，被廉政公署控以不誠實意圖而取用電腦罪名，各人在今早（6日）上庭應訊。翻查資料，蕭源年薪或高達1,680萬元，家住大埔比華利山別墅，市值3,700萬。

其實在廿多年前，補習界正值頂峰，私人補習社開得成行成市，一位位導師被塑造成「天王天后」。可是歷經新高中334改制後，高中公開考試由兩次變為一次，學生「唔見一截」，加上中學生數目持續下降，市場亦逐步萎縮，能像蕭源如此名頭大的業界龍頭，只是少數。對比以前通街補習天王的盛況，可說今非昔比。

考試制度催生補習市場 90年代正值高峰

香港教育制度「一試定生死」，專門拆解考試的私人補習自然需求殷切。在1990年代，受惠70年代末至80年代出生率較高，學生人數多，因此補習社開得成行成市。加上各大補習社利用鋪天蓋地的宣傳，動軏每位數十萬以至上百萬的宣傳費，以大型招牌、巴士車身廣告等攻勢，將導師明星化。

在這種大環境下，一眾補習導師身價水漲船高，最著名的一批「天王」，生活可說相當富裕，駕名車、住洋樓、大手筆投資物業的不在話下。例如被稱為「第一代天王」的「史sir」史偉全，1997年樓市高峰期時買入天后栢景臺單位，價值高達2,500萬元；又如現時仍然活躍的Patrick Chan，2002年為了送兒子入讀名校喇沙小學，由沙田搬到喇沙小學對面的豪宅，據報投資足足670萬元。

後來亞洲金融風暴，香港經濟受打擊，再加上政府加強規管私營補習社，小型補習社生存空間收窄，不過較大型的連鎖補習社，仍然相當多人報讀，始終不少家長仍願意大手筆「投資未來」讓子女補習，務求在公開試取得更佳成績。即使是2003年沙士的低潮期，一名初入行導師，經拆賬後每堂課收入仍有至少千多元。

「餅仔」萎縮 競爭加劇

對補習界「致命」的第一擊，乃政府的334改制。須知道舊制公開考試分成會考高考兩節，有兩批適齡學生要同時考試，「二合一」後硬生生將一批「潛在客戶」推走，少一條「財路」。

況且單從市場角度，部分導師擅長教會考，部分則擅長教高考，大可「各司其職」。改制後兩批導師面向同一個市場，加劇競爭，生存空間自然收窄。蕭源某程度上亦是因為在過往積下一定名頭，所以能在激烈的競爭中保持優勢，但畢竟只是少數。

更為致命的，是補習界因應適齡學生人數下降，「餅仔」本身也在萎縮。據政府統計處數字，本港1981年有86,751名活產嬰兒，1991年跌至68,281名，2001年跌至48,219名。
1990年代末至2000年代初出生的一批學生，正是近幾年適齡考新高中文憑試的學生。根據考評局的數字，2013年文憑試全數考生人數為82,350人，之後逐年下跌，至今年已跌破6萬，只得59,039人。這亦一定程度解釋了為何最近數年，補習界比以往「死氣沉沉」。

「雙非」效應出生人數回升 補習界「小陽春」？

當然，補習業界前景也未至於完全絕望。因為自2003年自由行開放後，開始出現「雙非」現象，即父母皆不是港人、但又在香港出生的嬰兒，整體出生數目回升，直到2012年上任特首梁振英政府「截龍」為止。

因此，到這批雙非兒童長大後，如果他們打算來港升學，考生人數有機會回升，補習市場會否迎來一段時間的「小陽春」，相當值得觀察。